\begin{figure}[bt]
  \begin{agrandirmarges}{1cm}{1cm}
    \makeatletter\setlength{\mr@bottomskip}{0pt}\makeatother
    \makeatletter\setlength{\mr@topskip}{0pt}\makeatother
  \centering
  \textsql{select ... from}\quad
  \begin{mrrel}[norelname,noattrname,valign=center]
    \mrattr[mrattrdomain=l]{i}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{i}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{i}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{i}
    \begin{mrtuples}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
    \end{mrtuples}
  \end{mrrel}
  \hfill%
  \parbox{.8cm}{\centering
    \textsql{where}\\
    $\Longrightarrow$}
  \hfill%
  \begin{mrrel}[norelname,noattrname,valign=center]
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \begin{mrtuples}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}\mrval{}\mrval{}
    \end{mrtuples}
  \end{mrrel}
  \hfill%
  \parbox{.8cm}{\centering
    \textsql{group by}\\
    $\Longrightarrow$}
  \hfill%
  \begin{mrrel}[norelname,noattrname,valign=center]
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \begin{mrtuples}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}
    \end{mrtuples}
  \end{mrrel}  
  \hfill%
  \parbox{.8cm}{\centering
    \textsql{having}\\
    $\Longrightarrow$}
  \hfill%
  \begin{mrrel}[norelname,noattrname,valign=center]
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \mrattr[mrattrdomain=l]{x}
    \begin{mrtuples}
      \mrtuple\mrval{}\mrval{}
    \end{mrtuples}
  \end{mrrel}
  \caption[Filtrer avant ou après l'agrégation]{%
    Filtrer avant ou après l'agrégation : la figure illustre
    les différentes étapes autour de l'agrégation : le filtrage avant
    (\textsql{where}), l'agrégation elle-même (\textsql{group by}) et
    enfin le filtrage après l'agrégation (\textsql{having}).}
  \label{fig-having-where}
\end{agrandirmarges}
\end{figure}
\endinput